_2\. 教皇选举在奥尔西尼家族和科隆纳家族之间引起争议。罗马的无政府状态 1293 年，阿加皮图斯-科隆纳和一位奥尔西尼家族的参议员。 Petrus Stefaneschi 和 S. Eustachio 的 Oddo 参议员。佩鲁贾召开会议。莫罗内的彼得当选教皇。这位隐士的生平和形象。1294年，他奇怪地进入拉奎拉，在那里被祝圣为塞莱斯廷五世。 国王查理二世扣押了他。塞莱斯廷五世在那不勒斯。他退位_。

由于只有 12 名选举人（2 名法国人、4 名意大利人和 6 名罗马人），红衣主教们分裂为奥尔西尼家族和科隆纳家族两派，前者由红衣主教马修斯-鲁伯斯（Mattheus Rubeus）领导，后者由红衣主教雅各布（Jacob）领导。奥斯提亚的拉蒂努斯院长徒劳地将他们召集在一起，一个接一个地在圣玛丽大教堂、阿汶丁山和米涅瓦山顶的圣玛丽大教堂举行。教皇选举未能举行。夏日炎炎，非罗马红衣主教去了里耶蒂；罗马红衣主教留了下来；生病的本笃-加埃塔尼红衣主教去了他的家乡阿纳尼。9月，他们在罗马再次会面，但选举之争一直拖到了1293年，直到再次分散之后，由于担心发生分裂，他们同意于10月18日在佩鲁贾会面。

红衣主教们的党派斗争在佩鲁贾遭到了最疯狂的无政府状态，他们在那里为元老院的选举大打出手，毁坏宫殿，杀害朝圣者，掠夺教堂。一些教皇的任人唯亲导致了科隆纳和奥尔西尼家族的出现，圭尔夫党和吉贝尔党开始蜕变为这两个派别。他们对城市权力的争夺从此成为罗马历史的特点。1293 年复活节前后，阿加皮图斯-科隆纳和乌尔苏斯-奥尔西尼家族当选为新的元老，他们的濒死又引发了新的争斗。元老宫在长达六个月的时间里一直没有元老，拉特兰宫也没有教皇；混乱不堪，直到 10 月，好一点的市民才设法恢复了平静。两位中立者被任命为元老，一位是斯特凡内斯基家族特拉斯特维林（Trasteverine）的老者彼得（他曾担任过罗马涅的校长和元老），另一位是圣尤斯塔奇奥（S. Eustachio）家族的年轻罗马人奥多（Oddo）。

大约在同一时间，红衣主教们聚集在佩鲁贾，但冬天已经过去，即使是查理二世的来访也没有任何效果，他的幼子、名义上的国王、匈牙利的王位请求者查理-马泰尔在那里接见了查理二世。愤怒的派系主义阻碍了红衣主教们联合起来投票支持一个来自他们中间的人，结果他们最终做出了一个再不幸不过的选择。一个偶然的机会提到了一位虔诚隐士的幻象，这促使红衣主教拉蒂努斯提议由他担任教皇，他本人非常尊敬这位圣人。这似乎是个玩笑，但却得到了真诚的同意，困惑的红衣主教们抓住了一根救命稻草，于 7 月 5 日一致选举这位隐士为教皇。选举法令颁布后，三位主教出发前往荒野中的圣人那里。

莫罗内山的阿纳乔雷特-彼得在英诺森三世头冠上的奇特出现，把我们带回了更早几个世纪的黑暗时代，回到了圣尼罗和罗穆阿尔德的时代。在教皇史上，他的教皇身份就像一个圣人的传奇，传奇的中世纪就此告别了历史。彼得是阿布鲁佐莫利塞一个农民的第十一个儿子，也是最小的儿子，自幼成为本笃会修道士，在神秘倾向的驱使下进入荒野，在苏尔莫纳附近的莫罗内山定居下来，并在那里建立了一座献给圣灵的修道院和一个修道会、 他后来将该修道会命名为 "塞莱斯廷"（Celestines），该修道会继承了严格的方济各会或灵修派从福音贫乏原则中发展出来的、对世界性教会具有危险性的热情倾向。他圣洁的名声传遍了整个意大利。他在里昂向格里高利十世自荐，并获得了他的修会的认可。正如他的传记作者向我们保证的那样，如果阿纳乔雷特能当着教皇的面，在一缕阳光下将他的修士服悬挂在空中，那么他一定是个不寻常的人。当教皇大选降临到他头上时，他正住在莫罗内山上，沉浸在忏悔的练习中，而荒野的精灵们似乎并没有向他宣布这一令人惊讶的事件。

气喘吁吁的信使们爬上石灰岩山上的牧羊人小路，去寻找这位奇迹的创造者，他们要把他从黑暗的洞穴中拉到世界闪亮的宝座上。红衣主教佩特鲁斯-科隆纳也来到了这里，而关于这一非凡事件的传言吸引了无数的人群。当时参议员的儿子雅各布-斯特凡内斯基（Jakob Stefaneschi）作为目击者，用美妙的诗句生动地描述了这一奇妙的场景。当使者们找到那个地方时，他们看到了一间粗糙的隐士小屋，小屋前面有一扇铁窗；一个留着乱须、面色苍白、面容憔悴、裹着一件蓬乱长袍的人，怯生生地看着到来的人们。他们恭恭敬敬地低下头，匍匐在地。阿纳乔雷特也以同样的方式谦恭地回礼。当他听到他们的消息时，他仿佛看到了他的一个梦幻幻影出现在他面前；因为这些陌生的先生们从遥远的佩鲁贾赶来，手里拿着密封的羊皮纸，要告诉他他是教皇。据说，这位可怜的隐士曾试图逃跑，但在狂风暴雨般的恳求下，特别是在修道士们的恳求下，他才接受了选举法令。这很有可能，尽管在他的传记中，从奇怪的信息开始到圣人大胆地同意之间只有祈祷的短暂停顿。一位隐居山野的灰色隐士，决定以教皇的王冠作为自己的世界重担，而这一重担几乎不可能与伟大而实用的才能相匹配，这确实令人吃惊。即使虚荣心连忏悔者的盔甲和圣人的粗布头巾都能穿透，但责任感、对想象中上天召唤的谦卑和孩童般的纯朴，都可能促使阿那克雷特达成这一命运攸关的协议。此外，他还受到了他的修道会同志们的驱使；因为这些圣灵的门徒们欣喜若狂地想象着，随着他们领袖的当选，伟大的菲奥雷修道院院长约阿希姆（Joachim of Fiore）所宣称的那个预言王国就将诞生。

无数人、神职人员、男爵、查理国王和他的儿子都赶来向这位被选中的人表示敬意，莫罗内的荒山上出现了历史上从未见过的奇特景象。他们向拉奎拉小镇进军；教皇陛下穿着他那件可怜的连衣裙骑在一头驴子上，两位国王小心翼翼地牵着驴子的缰绳，恭恭敬敬地走在前面，而成群结队的灿烂骑士、唱着赞美诗的教士唱诗班则在前面行进，五颜六色的人们成群结队地跟在后面，或虔诚地跪在小路上。教皇骑着毛驴，却在两位在位国王之间游行，这种炫耀式的谦卑让一些人认为，这种模仿基督进入耶路撒冷的游行要么是徒有其表，要么就不再适合教皇的实际伟业。查理国王立即抓住了新当选的教皇；他不会让这个傀儡--他自己国家的教皇--脱离他的掌控。红衣主教们把彼得召到了佩鲁贾；他把他们召到拉奎拉，是因为查理下了命令。他们来得很勉强；本笃-盖塔尼（Benedict Gaëtani）最后一个到达，他对所看到的一切感到愤怒，试图确保自己在教廷的影响力。拉蒂努斯红衣主教在佩鲁贾去世时没有看到他心仪的女人，这对他来说是幸运的，但他的死对彼得本人来说却是不幸的。红衣主教们都是世故、博学、高雅的绅士，他们惊讶地注视着新教皇，新教皇就像一个胆小的森林修道士，年老体衰，不善言辞，没有礼仪和尊严。这个头脑简单的阿纳乔雷特会是曾经威严地统治过王公和国家的教皇的继承人吗？

据目击者称，1294 年 8 月 24 日，在拉奎拉城墙外的一座教堂里，彼得在 20 万人的簇拥下被祝圣为塞莱斯廷五世。随后，他不再骑驴，而是坐上了装饰华丽的白色轿子，头戴皇冠，带着盛装进入了这座城市。作为查理的仆人，他立即任命了新的枢机主教，他们都是国王的候选人；他还更新了格雷戈里十世的宪法。狡猾的朝臣们想得到他的印章和签名，就能得到他们想要的一切。圣人无法拒绝任何人的请求，他双手奉上。他的行为，一个自然人的行为，显得愚蠢而应受谴责。查尔斯可能希望从这位教皇那里获得罗马参议员的头衔。当然，这并没有发生，但那不勒斯的一位大人物，圣塞韦里诺的托马斯，马西卡伯爵，被派往罗马担任参议员。教皇没有按照红衣主教们的要求前往罗马，而是听从国王的命令前往那不勒斯。罗马教廷的人怨声载道地追随他而去。他本人也深感不快，陷入了难以形容的窘境。他将自己的事务托付给三位红衣主教后，在圣灵降临节期间躲进了国王在那不勒斯的新城堡，那里为他建造了一个哈默斯河畔采尔，他在那里回忆他的石窟，梦想莫罗内山的孤独。据他的传记作者说，在这里，这个不幸的人就像一只野鸡，把头藏起来，以为自己是隐形的，却又任凭靠近的猎人抓住自己。

对于任何一类人来说，没有什么比占据一个他们的天性所抗拒、他们的力量所无法应对的位置更让人难以忍受的了；科尔estin V 就是这方面最突出的例子。饥饿、干渴和一切苦难，无论多么痛苦，对于一个习惯于与闪烁的星星、沙沙作响的树木、暴风雨、黑夜的精灵或他的想象力交流的圣徒来说，都不过是快乐的一天。现在，他突然发现自己登上了地球上最高的宝座，身边围绕着王子和伟人，被百般狡猾的人所包围，被要求统治世界，在阴谋的迷宫中穿梭，甚至连最起码的公证业务都不精通。塞莱斯廷五世所扮演的角色固然可怜，但他的选民对他的误解，对圣人的诱惑，更应受到惩罚。在一个普通僧侣就能担任高级神职的时代，塞莱斯廷五世本应是灵魂的好牧人，但在英诺森三世的宝座上，他只是作为一个令人难以忍受的畸形人出现。他退位的愿望成为那不勒斯的决定。据说，在寂静的夜里，红衣主教加埃塔尼通过一个传声筒，仿佛是上天的召唤，向他发出了放弃教皇职位的请求，这个诡计让这个惊恐万分的人迈出了教会史上闻所未闻的一步。这个故事（当时已经流传开来）可能毫无根据，但当时的目击者知道有几位红衣主教要求退位。毫无疑问，查尔斯国王已经同意并授权提升加埃塔尼枢机主教，因为他似乎在从拉奎拉前往那不勒斯的途中接近过这位骄傲的传教士。

当教皇的决定宣布后，那不勒斯举行了大规模游行；受到塞莱斯廷骑士团兄弟们狂热追捧的人们冲向王宫，高声呼喊并要求他继续担任教皇。他给予了回避的回答。12月13日（1294年），在宣读了一份批准教皇以重要理由退位的诏书后，他在公众集会上宣布辞去教皇职务。这份文件是他口述的。承认自己无能是光荣的；这并没有暴露他的身份，但却暴露了他的选举人的洞察力。当科莱斯坦五世怀着万分喜悦的心情脱下紫色的外衣后，他以一个自然人、一个忏悔者和可敬的圣人的身份，身着旷野的服装站在震惊的议会面前。奇妙的命运将莫隆的彼得从孤独中夺走，让他刹那间站在了世界之巅，又将他从世界之巅拉了下来。对他来说，五个月的辉煌与痛苦的梦境可能是隐士们常有的魔鬼诱惑的幻象中最可怕的，而他的退位则是一个忏悔的人可能强加给自己的所有放弃中的最高荣誉。在国王的历史上，有一些伟大的统治者厌倦了生活，放弃了王位，如戴克里先和查理五世；他们的自我放弃一直受到人们的敬仰；在教皇的历史上，只有塞莱斯廷五世的一次自愿退位，甚至在其时代还引起了教皇是否应该退位的问题。但丁用举世闻名的诗句对塞莱斯廷的退位进行了严厉的评判，认为他懦弱地背叛了教会；彼特拉克写了一本赞美孤独的书，对他的退位进行了奖赏，认为他的退位是一种无与伦比的谦逊行为，我们并不认为英勇的退位是一种难以承受的负担。
